[X11.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:X11.svg "fig:X11.svg")
在[電腦中](../Page/電腦.md "wikilink")，**[X
Window系統](../Page/X_Window系統.md "wikilink")**（常稱作
**X11**、**X**）是一種以[點陣圖顯示的](../Page/光柵圖形.md "wikilink")[網絡透明化](../Page/電腦網絡.md "wikilink")[視窗系統](../Page/視窗系統.md "wikilink")。本條目詳述
X11 的協議及其技術架構。

## X 主從式模型和網絡透明性

X 基於[主從式模型](../Page/主從式.md "wikilink")。運作在電腦上的**X
伺服器**程式以圖形顯示，並以各種**客戶端程式**進行通訊。X
伺服器接受圖形輸出（視窗畫面）方面的請求，並回傳使用者的輸入（[鍵盤](../Page/鍵盤.md "wikilink")、[滑鼠](../Page/滑鼠.md "wikilink")）。

在 X Window
中，伺服器可以在使用者的電腦上執行，而在其他的機器上執行客戶端。也可以反過來，**客戶端**在使用者的電腦上執行，而伺服端在遠端電腦上執行。X
Window 使用的術語是以程式為基準，而不是使用者或硬體。遠端的程式連接到本地的 X 伺服器，那些遠端的程式就視為客戶端；本地的 X
接受所傳入的訊息，這部分就視為伺服端。

[X_client_server_example.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:X_client_server_example.svg "fig:X_client_server_example.svg")和[終端機執行在工作站](../Page/終端模擬機.md "wikilink")（伺服器）上，使用者可以操作這些程式，伺服器上會更新這些內容。注意，使用者的程式是在伺服器上執行的。\]\]

主從間[通訊協定的](../Page/通訊協定.md "wikilink")[網絡透明](../Page/電腦網絡.md "wikilink")：伺服器和客戶端可以執行在同一機器或不同機器上，那些機器更可以是不同的[硬體架構或](../Page/電腦架構.md "wikilink")[作業系統](../Page/作業系統.md "wikilink")。主從之間的通訊[安全](../Page/電腦安全.md "wikilink")，可以加密連線的方式加強。

## 設計原則

[Bob Scheifler](../Page/Bob_Scheifler.md "wikilink") 和 [Jim
Gettys](../Page/Jim_Gettys.md "wikilink") 陳述的早期 X
的基本原則如下（Scheifler/Gettys 於 1996 所列）：

  - 不要加入新的功能，除非沒有它就不能完成實際所需的應用程式。
  - 決定一個系統不是什麼和決定系統是什麼同樣重要。不要滿足全部的需求；而是使系統具有可擴充性，額外的需求可以向上相容的方式來滿足。
  - 只有完全沒實例，才會比只有一個實例來的更糟。
  - 如果沒把問題弄清楚，不解決它也許會是最好的。
  - 如果預期要用 90% 的努力去完成 10%
    的工作，就用更簡單的方法解決。（參見[更糟就是更好](../Page/更糟就是更好.md "wikilink")。）
  - 盡量避免複雜性。
  - 提供機制而不是提供方針，使用者介面的方針由實際應用者自主。

後來在設計 X11 時，將第一項原則修改為：「不要加入新的功能，除非你知道某些實際的應用程式會需要它」。X
基本上一直遵循這些原則，參考實現的擴充及改進也是以此原則來著手，也因為奉行上述原則，使至今的最新版
X 仍能與最初（1987年）發佈的協定標準幾乎完全相容。

## X Window 核心協議

伺服器和客戶端之間的通訊，是由網路通道上的交換封包所完成。由客戶端建立連線，並發送第一個封包。伺服器以回傳封包來答覆，封包中陳述接受或拒絕連線，或要求進一步的驗證。如果接受連線，接受封包內會包含客戶端接下來和伺服器互動所需的資料。

建立連線之後，在客戶端和伺服器的通道上，會有四種交換封包的類型：

1.  **請求**：客戶端請求伺服器的資訊，或者請求伺服器進行一個動作。
2.  **回應**：伺服器回應請求。並非所有的請求都會產生回覆。
3.  **事件**：伺服器傳送事件給客戶端，例如，鍵盤或滑鼠的輸入，或移動、調整、顯示視窗。
4.  **錯誤**：如果請求無效時，伺服器會傳送一個錯誤封包。因為請求是以排隊方式處理，所以經由請求所產生的錯誤封包，並不會立即傳送。

X 伺服器提供一系統基本的服務。客戶端程式可以和伺服器互動，以實現更複雜的功能。

### 視窗

[Some_X_windows.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Some_X_windows.png "fig:Some_X_windows.png")

在 X Window
系統以及各種[圖形化使用者界面中](../Page/GUI.md "wikilink")，視窗即為一個**頂層視窗**。**視窗**也用來指視窗內部的視窗，這類視窗是**父視窗**的**子視窗**。圖形化元件，如按鈕、選單、圖示等等，都是使用視窗來實現的。

任何視窗都只能是父視窗之下的子視窗，使視窗以[樹狀的](../Page/樹_\(圖論\).md "wikilink")組織起來，階層結構最根部的視窗便稱為[根視窗](../Page/根視窗.md "wikilink")，而根視窗是由伺服器自動建立的。頂層視窗即直接隸屬於根視窗的子視窗。根視窗即整個螢幕畫面，且其他視窗都在根視窗之下。

### 識別子

所有關於視窗的資料、字體等等，皆存放在伺服器上。客戶端知道那些物件的識別子，和伺服器互動時，物件以整數為名稱。例如，當客戶端希望建立一個視窗時，便指定一個識別子，並請求伺服器建立一個視窗。伺服器會建立一個視窗，並與指定的識別子關聯。稍後客戶端可使用這個識別子進行請求，例如在視窗上畫上一個字串。

識別子在伺服器上是獨一無二的，在多個客戶端之間也不例外。例如，即使是由兩個不同客戶端所建立的視窗，也不會同時具有相同的識別子。即使某個物件不是由自己的客戶端所建立的，只要指定相對應的識別子，就可存取另一個客戶端所建立的物件。

### 屬性

每一個視窗都有一組預先定義的屬性值（Attributes）和屬性（Properties），並存放在伺服器上，客戶端可以適當的請求方式取存。屬性值是有關視窗方面的資料，如大小、位置、背景色等等。屬性則是附屬於視窗上的資料片斷。與屬性值相反，屬性在
X Window 核心協議的層次中並沒有其他含意。客戶端可在視窗的屬性中存放屬性值資料。

屬性以名稱、類型和值來描述，屬性相當於[指令式程式語言的](../Page/指令式程式語言.md "wikilink")[變數](../Page/變數.md "wikilink")，應用程式可以指定名稱、類型和值來建立新的屬性。屬性和視窗連繫：兩個相同名稱的屬性可存在於兩個不同的視窗，且可具有不同的類型和值。

屬性大多用於客戶端之間的通訊。例如，名稱為 `WM_NAME` 的屬性，用來存放視窗的名稱；視窗管理器通常會讀取這個屬性，並在視窗頂部顯示名稱。

視窗的屬性可以 `xprop` 程式顯示。`xprop -root` 更可顯示根視窗的屬性，包括
[X資源](../Page/X資源.md "wikilink")（程式參數）。

### 事件

事件是由伺服器傳送到客戶端用以通訊的封包，傳送一些客戶端可能感興趣的事物。客戶端可以請求伺服器傳送事件給另一個客戶端；這部分用於客戶端之間的通訊。例如，當客戶端請求目前所選取的文字，就會傳送事件給客戶端，以處理目前所持有的選取內容。

在某些情況下，視窗的內容可能會被銷毀（例如當視窗隱蔽時）。當再度觀看被銷毀的區域時，伺服器會產生一個
`Expose`（顯露）事件，用以通知客戶端重繪視窗已消失的部分。

其他事件是用來通知鍵盤或滑鼠輸入的客戶端、建立新視窗等等。

某些類型的事件會不斷傳送給客戶端，但大多數的事件只在客戶端預先表示關心時才會傳送。因為客戶端可能只需要關心某類型的事件。例如，客戶端可能會關心關於鍵盤的事件，但卻不關心關於滑鼠的事件。

### 色彩模式

對於 X Window 系統處理色彩的方式，有時使用者會感到迷惑，且 X Window
支援有史以來各種不同的模式。現今大多數的應用程式皆使用[真實色（TrueColor）](../Page/真彩色.md "wikilink")（24
位元色彩，紅、綠、藍各有 8
位元），不過比較舊或特殊的應用程式，可能會要求使用其他的色彩模式。許多商業用的專業應用程式使用偽彩色（PseudoColor）。

目前的 X11 協議在大多數的圖形運算中，是使用一個 32
位元無負號整數來表示一個顏色，稱為**像素值**。當轉移到[原色的飽和度時](../Page/原色.md "wikilink")，對每一個色彩元素使用
16 位元整數。便有如下的色彩表示，但實際裝置未必能全部支援。

  - **直接色（DirectColor）**：像素值分為紅、綠、藍子域，每一個子域索引一份獨立的色彩映射，可改變色彩映射的內容。
      - **真實色（TrueColor）**：與直接色大致相同，但色彩映射的內容是由硬體預先定義，不可改變。通常每個紅、綠、藍色彩映射提供一個（接近）線性斜度的飽和度。
  - **灰階（GrayScale）**：像素值索引一份色彩映射，且無色彩飽和度（黑白）。可改變色彩映射的內容。
      - **靜態灰階（StaticGray）**：與灰階大致相同，但色彩映射的內容是由硬體預先定義，不可改變。
  - **偽彩色（PseudoColor）**（）：像素值索引一份色彩飽和度方面的色彩映射。可改變色彩映射的內容。
      - **靜態色（StaticColor）**：與偽彩色大致相同，但色彩映射的內容是由硬體預先定義，不可改變。

## Xlib 和其他的客戶端程式庫

大部分的客戶端程式藉由 [Xlib](../Page/Xlib.md "wikilink") 客戶端程式庫與伺服器交流。特別是客戶端大多使用
[Xaw](../Page/Xaw.md "wikilink")、[Motif](../Page/Motif.md "wikilink")、[GTK+](../Page/GTK+.md "wikilink")、[Qt](../Page/Qt.md "wikilink")
之類使用到 [Xlib](../Page/Xlib.md "wikilink") 的程式庫，以便與伺服器互動。

## 客戶端之間的通訊

X Window
核心協議提供了客戶端之間通訊的機制：視窗屬性和事件，特別是客戶端對客戶端的訊息事件。不過這部分並未指明任何協議，協議部分由客戶端之間的通訊協定單獨管理。

指明藉由選取和應用程式的視窗管理器互動，以交換資料。但這個規格被認為過於困難和混亂；應用程式的品質和通訊的一貫性，通常是由指定的桌面環境所提供。

客戶端之間的交換協議（ICE）指定了用以建立客戶端間互相通訊的框架，因此，特定的協議可建立在其上。特別是 X
期間管理器協議（XSMP）便是建基於 ICE
的協議，以[期間管理器託管應用程式間的互動](../Page/X会话管理器.md "wikilink")。這個程式是在互動期間結束時，用來維護存放的桌面狀態，並在同一使用者再次開始另一個期間時恢復。

較新的協定包含在 [freedesktop](../Page/freedesktop.org.md "wikilink") 規範，包括拖曳協定
Xdnd，用以選取要轉移的資料，然後拖曳到另一個視窗上。還有嵌入式應用程式協定 Xembed，詳述應用程式如何在另一個應用程式的子視窗之中執行。

### 選取、剪下緩衝區和拖曳

選取、剪下緩衝區和拖曳機制在 X Window
系統中，是給使用者從某個視窗傳遞資料給另一個視窗。選取、剪下緩衝區通常用於，使用者在視窗中選取文字和其他資料，並在另一個視窗中貼上。拖曳用於，使用者在視窗中選取某些東西，然後對選取區按住按鈕，並拖曳到另一個視窗。

由於兩個視窗可能由兩個不同的應用程式所持有，資料傳遞需要兩個不同的客戶端連接相同的 X 伺服器才能互動。X Window
核心協議包含明確選擇交換的請求和事件類型，不過傳遞的完成，主要是由一般的客戶端對客戶端事件傳送，和未指明選擇傳送的視窗屬性。

客戶端之間傳送的資料可以是不同的類型：通常是文字，不過也可以是圖形、數字、物件的列表等等。

選取和拖曳是主動機制：在視窗中選取文字以後，客戶端所處理的視窗必須主動支援相關的協定，才能傳送資料到需要它的應用程式。相反的，剪下緩衝區則是被動機制：當使用者選取文字時，其內容會傳送到剪下緩衝區，即使應用程式所處理的視窗已結束並銷毀視窗，緩衝區的內容仍會保留下來。

### 視窗管理器

視窗管理器是用來控管視窗整體的外觀，以及其他[圖形化使用者界面的要素](../Page/GUI.md "wikilink")。在不同的安裝中，X
Window 系統會有不同的外觀，主要是因為使用不同的視窗管理器，或是不同的視窗管理器配置。

視窗管理器維護視窗的位置、周圍加上裝飾性的邊框、處理圖示、處理滑鼠對視窗外表的點擊（在「幕後」）、處理按鍵（例如按下 ALT-F4
時，將視窗縮小成圖示）等等。

[Wm-dopo.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wm-dopo.png "fig:Wm-dopo.png")

從 X 伺服器的角度來看，視窗管理器和其他的客戶端並沒有什麼不同。起始位置和視窗周圍的裝飾性邊框，是由視窗管理器使用如下請求處理的：

1.  應用程式可以請求伺服器不要滿足特定視窗的子視窗映射（顯示）要求，並把事件傳送過來。
2.  應用程式可以請求改變視窗的親屬關係。

視窗管理器使用第一個請求，攔截所有映射頂層視窗（根視窗的子視窗）的請求。每當另一個應用程式請求映射頂層視窗，伺服器不會去做，反而傳送事件給視窗管理器。大部分的視窗管理器會改變視窗的親屬關係：建立更大的頂層視窗（稱作框架視窗），並改變原視窗的親屬關係為自己的子視窗；相當於在框架視窗內部放置原視窗。框架視窗（而不是在原視窗上）多出來的空間，是用來裝飾視窗周圍的框架（「邊框」和「標題列」）。

視窗管理器管理滑鼠在框架視窗上的點擊。例如，當使用者在邊框或標題列上點擊並按住時，便允許改變大小或移動視窗。

視窗管理器也負責處理圖示和圖形元件的顯示關係。圖示並不存在於 X Window
核心協議的層次上，那些是由視窗管理器實作的。例如，當視窗「圖示化」時，視窗管理器
[FVWM](../Page/FVWM.md "wikilink")
取消映射那個視窗，使其不可見，並建立一個圖示名稱的視窗，且圖示的圖像可能和那個視窗有關。圖示的意義和處理完全由視窗管理器來決定：某些視窗管理器，如
[wm2](../Page/wm2.md "wikilink")，根本不實現圖示功能。

### 期間管理器

概略地說，在一個特定時間中，[期間的狀態就是](../Page/X会话管理器.md "wikilink")「桌面的狀態」：一組視窗及其當下的內容。更精確地說，就是一系列應用程式管理的這些視窗和資訊，其允許應用程式在需要時還原所管理視窗的情況。X
期間管理器便是一個保存並還原期間狀態的程式。

使用期間管理器最明顯的作用，便是從一個互動期間登出，當再次登入時，有可能在相同的狀態下恰好發現相同的視窗。關於這部分的運作，在登出時，期間管理器程式儲存執行中應用程式的名稱，並在登入時再次啟動它們。並按照應用程式狀態的次序來還原（需要還原視窗的內容），應用程式必須能夠保存這些執行狀態，並在再次啟動時，能夠根據期間管理器的請求來讀回這些狀態。

X Window 系統含有一個預設的期間管理器，稱作 `xsm`。特定的桌面系統中也已開發了其他的期間管理器：例如，`ksmserver` 是
[KDE](../Page/KDE.md "wikilink") 預設的期間管理器。

## X 顯示管理器

[X顯示管理器在](../Page/X顯示管理器.md "wikilink") X Window
系統中，是一個用來顯示圖形化登入提示的程式。更廣泛的說，顯示管理器在本機電腦上執行一個或多個
X 伺服器，並接受來自遠端電腦上執行的 X
伺服器的新連線。本機伺服器藉由顯示管理器來啟動，然後顯示管理器連線到伺服器，以呈現出使用者登入畫面。遠端伺服器從顯示管理器獨立啟動並且與之連線。在這個情況下，顯示管理器的運作就如同圖形化的
[telnet](../Page/telnet.md "wikilink") 伺服器：X
伺服器可連接到顯示管理器，並啟動一個期間；期間之中的程式執行在顯示管理器的同一部電腦上，不過在電腦上的輸出和輸入是由
X 伺服器執行（使用者面前的那部電腦）。

[XDM](../Page/XDM.md "wikilink") 是 X Window 系統所提供最基本的顯示管理器。其他的顯示管理器還有
[GDM](../Page/GDM.md "wikilink")（[GNOME](../Page/GNOME.md "wikilink")）、[KDM](../Page/KDM.md "wikilink")（[KDE](../Page/KDE.md "wikilink")）、[WDM](../Page/WINGs_Display_Manager.md "wikilink")（使用
[Window Maker](../Page/Window_Maker.md "wikilink") 的 WING 組件集），以及
[entrance](../Page/entrance.md "wikilink")（使用
[Enlightenment](../Page/Enlightenment.md "wikilink") v.17 的架構）。

## 使用者界面元件

X 早期的[組件工具包有](../Page/部件工具箱.md "wikilink")
[Xaw](../Page/Xaw.md "wikilink")（[雅典娜工程組件集](../Page/雅典娜工程.md "wikilink")）、[OLIT](../Page/OPEN_LOOK.md "wikilink")（OPEN
LOOK
內部工具包）、[XView](../Page/XView.md "wikilink")、[Motif](../Page/Motif.md "wikilink")、[Tk](../Page/Tk.md "wikilink")。OLIT
和 XView 為 [AT\&T](../Page/AT&T.md "wikilink")
和[昇陽的](../Page/昇陽.md "wikilink") [OPEN
LOOK](../Page/OPEN_LOOK.md "wikilink") GUI 起基礎工具包的作用。

Motif 為 [Common Desktop
Environment](../Page/Common_Desktop_Environment.md "wikilink")（CDE）提供基礎工具包，即用於商業化
[Unix](../Page/Unix.md "wikilink")
系統的標準[桌面環境](../Page/桌面環境.md "wikilink")，如
[Solaris](../Page/Solaris.md "wikilink") 和
[HP-UX](../Page/HP-UX.md "wikilink")。（[GNOME](../Page/GNOME.md "wikilink")
也用於 Solaris 9，且即將成為未來版本的標準。）

更多最新的工具包還包括 [Qt](../Page/Qt.md "wikilink")（用於
[KDE](../Page/KDE.md "wikilink")）、[GTK+](../Page/GTK+.md "wikilink")（用於
[GNOME](../Page/GNOME.md "wikilink")）、[wxWidgets](../Page/wxWidgets.md "wikilink")、[FLTK](../Page/FLTK.md "wikilink")、[FOX](../Page/FOX.md "wikilink")。

## 擴充

X 伺服器被設計成簡單而可擴充。如此一來，許多功能就存在於擴充協議之中。

在協議層次上，每個擴充都可以指定新的請求／事件／錯誤的封包類型。客戶端應用程式使用客戶端程式庫，以促進存取由擴充所提供的功能。據說為目前的 X
伺服器編寫擴充是相當困難的，這歸咎於 X 伺服器缺乏模組化的設計。[XCB](../Page/XCB.md "wikilink")
專案是一個長期的目標，朝向根據 XML 協議描述，自動化產生客戶端和伺服端的擴充。

以下是一部分已開發的擴充列表，以引入的時間排列：

| 擴充                                                                 | 描述和註解                                                                 |
| ------------------------------------------------------------------ | --------------------------------------------------------------------- |
| [AIGLX](../Page/AIGLX.md "wikilink")                               | 支援間接 GLX 繪圖。                                                          |
| Composite                                                          | 整個視窗階層之外的幕外繪製，允許應用程式和組件管理器能在任何情況下作用。某些情況需要此功能，如用於視窗和陰影的 Alpha 半透明。    |
| Damage                                                             | 追蹤視窗的修改範圍，並在維持必要的顯示下，將頻寬消耗降到最低。                                       |
| [XFixes](../Page/XFixes.md "wikilink")                             | 若干協議的修改。                                                              |
| Extended-Visual-Information (EvIE)                                 |                                                                       |
| Distributed Multihead (DMX)                                        |                                                                       |
| [XvMC](../Page/XvMC.md "wikilink")                                 | 支援卸載視訊對 GPU 的動態補償。                                                    |
| [GLX](../Page/GLX.md "wikilink")                                   | 支援視窗內部的 OpenGL 繪圖。                                                    |
| [XRender](../Page/XRender.md "wikilink")                           | 硬體加速的 Alpha 影像混合。                                                     |
| Resize and Rotate (RANDR)                                          | 即時調整桌面的大小，以及側向旋轉或上下翻轉。                                                |
| [Xinerama](../Page/Xinerama.md "wikilink")                         | 將桌面拆解，以對應多螢幕。                                                         |
| Display Power Management Signaling (DPMS)                          | 允許控制螢幕的電源節能模式。                                                        |
| XPRINT                                                             |                                                                       |
| [X keyboard extension](../Page/X_keyboard_extension.md "wikilink") | 改善鍵盤佈局的處理。                                                            |
| DOUBLE-BUFFER                                                      |                                                                       |
| RECORD                                                             |                                                                       |
| [MIT-SHM](../Page/MIT-SHM.md "wikilink")                           | 增進共享記憶體的使用效能。                                                         |
| SYNC                                                               |                                                                       |
| XTEST                                                              |                                                                       |
| XInputExtension                                                    | 支援繪圖板之類的輸入裝置。                                                         |
| BIG-REQUESTS                                                       |                                                                       |
| XC-MISC                                                            |                                                                       |
| [X video extension](../Page/X_video_extension.md "wikilink")       | 支援硬體視訊重疊，以及播放時的硬體視訊縮放。亦稱 Xv（不要和 [xv](../Page/xv.md "wikilink") 程式混淆）。 |
| [Shape](../Page/Shape_extension.md "wikilink")                     | 支援非矩形和部分透明（二進制，非 alpha 半透明）的視窗。                                       |
| DEC-XTRAP                                                          |                                                                       |
| MIT-SCREEN-SAVER                                                   |                                                                       |
| MIT-SUNDRY-NONSTANDARD                                             |                                                                       |
| SECURITY                                                           |                                                                       |
| TOG-CUP                                                            |                                                                       |
| X-Resource                                                         |                                                                       |
| XC-APPGROUP                                                        |                                                                       |
| XFree86-Bigfont                                                    |                                                                       |
| XFree86-DGA                                                        |                                                                       |
| XFree86-Misc                                                       |                                                                       |
| XFree86-VidModeExtension                                           |                                                                       |

### 廢棄的擴充

| 擴充                                 | 描述和註解                                                                 |
| ---------------------------------- | --------------------------------------------------------------------- |
| Low Bandwidth Extension (LBX)      | 以安全殼層連線的 X [tunneled](../Page/tunneled.md "wikilink") 取代，且證明比 LBX 快速。 |
| [PEX](../Page/PHIGS.md "wikilink") | 「PHIGS 擴充到 X 上」，以支援 PHIGS 3D 場景圖形 API。已被運用 OpenGL 的 GLX 所取代。          |
| XImage Extension                   | 以 MIT-SHM 取代。                                                         |

## 參閱

  - [Xlib](../Page/Xlib.md "wikilink")
  - [Intrinsics](../Page/Intrinsics.md "wikilink")
  - [X Window核心協議](../Page/X_Window核心協議.md "wikilink")

## 參考文獻

  - Robert W. Scheifler and James Gettys: *X Window System: Core and
    extension protocols, X version 11, releases 6 and 6.1*, Digital
    Press 1996, ISBN 1-55558-148-X
  - [X Windows
    入門](https://web.archive.org/web/20070103133417/http://www.its.strath.ac.uk/courses/x/)
  - [開放源始碼桌面技術藍圖](https://web.archive.org/web/20060102002339/http://freedesktop.org/~jg/roadmap.html)
    (Jim Gettys, 09 Dec 2003)

## 外部連結

  - [X.Org Foundation](http://www.x.org/)（官方首頁）
  - [X.Org Foundation wiki](http://xorg.freedesktop.org/wiki/)
  - [Kenton Lee's pages on X Window and
    Motif](http://www.rahul.net/kenton/bib.html)

[\*](../Category/X_Window系統.md "wikilink") [Category:X
Window延伸](../Category/X_Window延伸.md "wikilink")
[Category:应用层协议](../Category/应用层协议.md "wikilink")